# 2026-01-27 學習日誌：數學

- [x] 《什麼是數學？》直線方程式：點斜式、截距式
- [x] $a^x - a^{-x}$ 題型通常攏愛平方起來算
- [x] 完成南一先修教材_單元4

## 點斜式

包含一點 $(h, k)$，斜率 $m$ 个直線方程式是 $ y - k = m(x - h) $

證明：設直線方程式為 $y = mx + b, 代入 m 佮 (h, k)$

$$\begin{aligned}
k &= mh +  b \\
b &= k - mh \\
\therefore y &= mx + (k - mh) \\
y - k &= m(x-h) \\
\end{aligned}$$

其實會使得用斜率定義直接去理解：
$m = \frac{y - k}{x-h} \therefore y-k = m(x-h)$

## 截距式

x 截距是 (a, 0)，y 截距是 (0, b)，則直線方程式是 $\frac{x}{a} + \frac{y}{b} = 1$。

《什麼是數學？》推導截距式个方法是先設 $Ax + By + C = 0$，了後代入
$(a, 0), (0, b)$，將 A, B 改用 C 佮 a, b 來表示，順利消去 C，得著用 a, b
表示个數式。咱嘛會使借用頂面斜截式去推導，因為 y 截距已經便便佇咧矣，
斜率嘛真快算：

$$
y = \frac{b - 0}{0 - a}x + b \\
-ay = bx - ab \\
bx + ay = ab \\
\frac{x}{a} + \frac{y}{b} = 1
$$


## 兩點式

直線上有兩點 $(x_0, y_0), (x_1, y_1)$，則直線方程式為 ${y - y_0 \over x - x_0} = {y_1 - y_0 \over x_1 - x_0}$，兩爿攏是斜率。

## $a^x - a^{-x}$ 題型通常攏愛平方起來算

南一先修教材_單元4, p.16:

$$ 若 a^x = \sqrt{2}，則 {a^{3x} - a^{-3x} \over a^x + a^{-x}} = ? $$
$$
\begin{aligned}
a^x = \sqrt2 &\Rightarrow a^{2x} = 2, \ a^{-2x} = \frac{1}{2} \\
{a^{3x} - a^{-3x} \over a^x + a^{-x}} &= {(a^x - a^{-x})(a^{2x} + a^x \cdot a^{-x} + a^{-2x})(a^x + a^{-x}) \over (a^x + a^{-x})(a^x + a^{-x})} \\
&= {(a^{2x} - a^{-2x})(a^{2x} + a^{x-x} + a^{-2x}) \over (a^{2x} + 2a^{x}a^{-x} + a^{-2x})} \\
&= {(2 - \frac{1}{2})(2 + 1 + \frac{1}{2}) \over (2 + 2 + \frac{1}{2})} \\
&= {\frac{3}{2} \cdot \frac{7}{2} \over \frac{9}{2}} \\
&= \frac{7}{6}
\end{aligned} \\
$$


南一先修教材_單元4, p.19: 4.

$$ 設 a^{2x} = \sqrt{3+\sqrt{8}}，則 {a^{3x} + a^{-3x} \over a^x - a^{-x}} 之值 = ? $$
$$
a^{2x} = \sqrt{3 + \sqrt{8}} = \sqrt{(\sqrt{2} + 1)^2} = \sqrt2 + 1 \\
\therefore a^{-2x} = {1 \over \sqrt2 + 1} = \sqrt2 - 1 \\
\begin{aligned}
{a^{3x} + a^{-3x} \over a^x - a^{-x}} &= {(a^x + a^{-x})(a^{2x} - a^xa^{-x} + a^{-2x})(a^x - a^{-x}) \over (a^x - a^{-x})(a^x - a^{-x})} \\
&= {(a^{2x} - a^{-2x})(a^{2x} - a^0 + a^{-2x}) \over a^{2x} - 2a^xa^{-x} + a^{-2x}} \\
&= {((\sqrt2 + 1) - (\sqrt2 - 1))((\sqrt2 + 1) - 1 + (\sqrt2 -1)) \over \sqrt2 + 1 -2a^0 + \sqrt2 - 1} \\
&= {2 \cdot (2\sqrt2 - 1) \over 2\sqrt2 - 2} \\
&= {(2\sqrt2 - 1)(\sqrt2 + 1) \over (\sqrt2 - 1)(\sqrt2 + 1)} \\
&= 4 + \sqrt2 - 1 \\
&= 3 + \sqrt2
\end{aligned}
$$
